以讉責暴力自居的騎牆狗

以讉責暴力自居的騎牆狗

記得五年前雨傘運動時，評論界前輩沾屎撰文《以沉默大多數自居的仆X》，讉責那些對學生冷嘲熱諷的中年建制派支持者。這些中年建制派支持者，恃着已經「上哂岸」，不願了解學生爭取真普選的原因，只懂得不斷站在當權者的一邊，為當權者吶喊助威。沾屎在文章中，直指這些中年建制派支持者行為上十分可恥，是為「仆X」。沾屎亦指出，如果香港因為社會運動的成功而實行真普選，這些中年建制派支持者絕對不會反對真普選，反而會為自己在毫無付出下享受到真普選而感到沾沾自喜。

今天的逆權運動，由於以追究警暴和反對送中條例為主，與市民日常生活息息相關，支持者遍佈各年齡層，相比起雨傘運動，民意基礎可說是更為強大。不少建制派人士一方面要為政府的錯誤政策護航，一方面又不想得失市民導致選舉失利，均感到極大壓力。有建制派立法會議員更在禮賓府以粗言穢語當面責罵特首林鄭月娥，發洩不滿。

然而，不是所有建制派人士，均會表明自己親政府的立場。有些建制派人士，會選擇以「讉責暴力」為名，迴避對反送中運動以至警暴問題的真正立場。下文是沙田海嵐選區建制派社區主任俞卓君於7月22日早上11點53分於其臉書專頁發表的言論：

“We are all frustrated with the current state of affairs but violence will never be the solution and should be condemned at all times. The people who are injured are all someone's family, friends and the most important of all - citizens of Hong Kong, whom we all strive to protect. So why are we turning them into the victims of our cause?

Enough is enough. We need to stop this anarchy now and engage in open and direct conversation with open-mindeness from both sides. Our children cannot grow up in a society full of hate and violence. Their future is still bright. Let us hope that tomorrow is a better day.”

「我們對現時的情況均感到失望，但暴力永遠也不是解決問題的方法，且任何時候均需受到讉責。那些受傷的人，全部都是某些人的家人和朋友，更重要的是，他們都是我們矢志不移保護的香港市民，那我們為甚麽要因為我們自己的目的而將他們全變為受害者？

夠了。我們需要立即停止現在這種無政府狀態，並與雙方願意考慮不同意見者進行公開和直接的對話。我們的後代不能在一個充滿仇恨和暴力的社會成長。他們依舊前程錦繡。讓我們希望明天會更好。」（本人對俞卓君原文的翻譯）

正所謂「事出必有因；無風不起浪」，比起畫面上的暴力，或者是肢體上的暴力，制度的暴力必定是禍害最大的。連環殺手，又或者隨機殺人者，頂多就是殺上十個百個人，但失當的社會政策以至無限的權力，卻可以殺死千千萬萬的無辜者。從蘇聯的史太琳、中共的毛澤東到納粹德國的希特拉，他們在政治上的行動一共造成了至少一億人斷送生命。

反對暴力，無非是想要解決暴力，理應先追尋暴力的源頭。暴力源於武力和權力，在香港掌握最大武力者，從來均是香港政府。而由於香港政府並非由普選產生，而是通過由本身為獨裁政權的中共政府實質控制的提名委員會投票產生，其很自然地便取得了無窮無盡的權力。林鄭月娥政府官員，例如盧偉聰等，常常稱讚警方「辦事專業」，更有錄音證明林鄭月娥曾親口說過「我除了三萬警力外甚麽也沒有」，充份反映政府通過警方作為其毫無認受性下苟延殘喘的工具。類似俞卓君這些建制派人士，一昩讉責暴力，各打五十大板，根本上就是逃避問題核心，是為典型的「騎牆狗」。現今社會出現的暴力和仇恨，源於中共政府以至香港政府失職。原本在責任上應該保護市民的警方，不但沒有保護市民，反而選擇性執法，又對不滿政府施政的市民施以暴力和濫捕。市民縱使偶有使用武力的行為，但箇中原因實為中共政府和香港政府拒絕聆聽民意，以至警方首先使用過度武力，責任並不在香港市民，而在政府。

這些「騎牆狗」，與沾屎兄筆下的中年建制派人士一樣，通過站道德高地，永遠也站在勝者的一邊。相比起一般旗幟鮮明，全程為政府護航的建制派如民建聯、工聯會等等，這些「騎牆狗」更為可恥，不論那一方贏，他們亦可以事後出來大肆抽水：如果最終中央政府和特區政府選擇回應其餘四大訴求，這些「騎牆狗」大可以說警方濫用暴力，罪有應得，而如果最終運動失敗，香港人遭清算，這些「騎牆狗」也可以說暴民破壞公共秩序，應受到法律制裁和懲罰。

梁啟智教授於昨天發表《民意冇逆轉》一文，分析中大傳播與民意調查中心就反送中運動最新民意調查所反映的民情，結果顯示雖然示威者的武力有上升之勢，但認為示威者使用過份武力者卻有下跌之勢，認為警察使用過份武力者則有上升之勢。

正如梁啟智教授在文章所言：「市民對示威者武力的容忍，很大程度上是基於對警察濫暴的不滿。也就是說，示威者的武力升級，不可以犯上警察濫暴的錯誤：誤傷平民、不合比例、主動挑釁。」在是次民意調查中，有過半數受訪者為香港政府需要就武力持續上升負責。香港市民，從來也是心清眼亮，是其是非其非，這充份體現於民意沒有逆轉的趨勢中。建制派人士想通過「讉責暴力」的策略，站在道德高地，將命題模糊化，掩飾自己站在市民對立面的真正立場，還是「死了條心」吧，這種偽裝實在太粗糙了。

如果各位覺得文章好看，可以讚好小弟臉書專頁，謝謝🙏🙏🙏

推